% !TEX root = 4gewinnt.tex

\section{Zusammenfassung}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
Nachdem einige Verbesserungsmöglichkeiten aufgezeigt wurden, soll nun die Arbeit noch einmal knapp zusammengefasst werden.\\
Zu Beginn gab es eine kurze Einführung in das Spiel \textit{Vier Gewinnt} mit historischem Bezug, an die sich die Erklärung der Spielregeln anschloss. Daraufhin wurde bei der Erläuterung der Nomenklatur vor allem auf die Beschriftung des Spielfeldes und den Begriff \glqq Threat\grqq{} (Gefahr) eingegangen. Im nächsten Kapitel wurden die für diese Arbeit relevanten mathematischen Begriffe Nullsummenspiel, Spiel mit perfekter Information, MiniMax-Algorithmus und Alpha-Beta-Suche erklärt, bevor dann eine spieltheoretische Analyse folgte. Dabei wurde festgestellt, dass für Rot Gewinnmöglichkeiten in ungeraden Zeilen und für Gelb in geraden Zeilen besonders vorteilhaft sind. Auch wurden auf Grundlage der Gewinnmöglichkeiten in gleichen, aber auch in unterschiedlichen Spalten die zu erwartenden Spielausgänge prognostiziert. Anschließend wurde die programmiertechnische Umsetztung des Spiels beschrieben. Mit Hilfe des MiniMax-Algorithmus konnte ein funktionstüchtiger Automat, einschließlich graphischer Oberfläche, entwickelt werden. Im darauffolgenden Kapitel wurde der Automat einigen Tests unterzogen. Diese beinhalteten sowohl Spiele gegen menschliche Gegner als auch gegen andere Automaten. Es wurde auch die Reaktion des Programms auf bestimmte Spielsituationen getestet. Da die dabei getroffenen Entscheidungen aber noch nicht absolut perfekt waren, wurden daraufhin einige Verbesserungsmöglichkeiten aufgezeigt. Hierbei wurde auf die Vergrößerung der Suchtiefe, die Verwendung eines Alpha-Beta-Cuts, sowie Änderungen an der Bewertungsfunktion eingegangen.\\
Es hat sich also bestätigt, dass \textit{Vier Gewinnt} auf recht einfachen Prinzipien beruht, das Erreichen einer optimalen Spielweise des Automaten aber einiges an spieltheoretischem Wissen und programmiertechnischen Algorithmen erfordert.
\newpage